Tendo em vista o problema de projetar controladores para sistemas de suspensão veicular ativa com o objetivo de melhorar o conforto e a segurança na condução do veiculo. Este trabalho tem como objetivo principal analisar o efeito do uso de observadores de entradas desconhecidas na síntese de um sistema de controle por realimentação de estados baseado em observador para um sistema de suspensão veicular, linear, invariante no tempo com dependência paramétrica e incertezas politópicas.  
A principal motivação deste trabalho é projetar observadores e controladores com estruturas simples, capazes de atenderem aos requisitos de projeto e que não necessitem mensurar ou estimar os parâmetros do sistema. Comparar o desempenho entre dois sistemas de controle empregando dois tipos diferentes de observador de estados. Em ambos os sistemas de controle será empregado o mesmo controlador de realimentação de estados, que será sintetizado por meio da técnica de \( \mathcal{D}\)-alocação de polos via LMIs, garantindo assim estabilidade assintótica para os sistemas projetados.
Para alcançar o objetivo principal, os seguintes objetivos específicos foram propostos:
\begin{itemize}
    \item Realizar a modelagem matemática de um sistema de suspensão não linear de um quarto de veículo com dois graus de liberdade.
    \item Realizar a linearização do modelo completo proposto.
    \item Projetar um observador de Luenberger para a estimação das variáveis de estados necessárias para o funcionamento da estratégia de controle.
    \item Projetar um controlador linear por realimentação de estados com ganho constante por meio da aplicação da técnica de \( \mathcal{D}\)-alocação de polos via desigualdades matriciais lineares (LMIs). Uma \( \mathcal{D}\)-Região é proposta para garantir a estabilidade e os requisitos de desempenho de tempo de acomodação e máxima sobrelevação percentual mesmo sob condições de incerteza dos parâmetros do sistema.
    \item Projetar um observador de entradas desconhecidas, pelo método das desigualdades matriciais lineares (LMIs), para a estimação das variáveis de estados necessárias para o funcionamento da estratégia de controle.
    \item Realizar simulações temporais com o controlador proposto para o sistema linearizado empregando as diferentes metodologias de observadores e comparar os resultados.
\end{itemize}